\chapter{Opis projektnog zadatka}
		
		\section{Cilj zadatka i potencijalna korist}

   		 Cilj ovog projekta je razviti programsku podršku za web aplikaciju "ParkShare" koja korisniku omogućuje pregled, rezervaciju i navigaciju do najbližeg parkirnog mjesta od odredišta do kojeg korisnik želi doći. Zbog velikog broja automobila u mnogim gradovima često se javlja problem manjka parkirnih mjesta što izaziva frustraciju vozačima. Aplikacijom bi se eliminirala briga za traženjem parkirnog mjesta, uštedjelo vrijeme i smanjila gužva u prometu. 

   		 
   		\section{Problematika zadatka} 
   		
   		Aplikacija ParkShare svojim korisnicima omogućuje rezervaciju, naplatu parkiranja i pregled slobodnih parkirališnih mjesta za automobile i bicikle. 
   		Korisnici pristupaju aplikaciji preko web stranice gdje se mogu prijaviti kao klijent ili voditelj parkinga.  Za stvaranje računa na aplikaciji potrebni su korisničko ime, lozinka, ime, prezime, slika osobne, IBAN račun i email adresa. 
   		Voditelji parkinga za svoje područje na stranicu unosi lokacije parkirnih mjesta i postavlja senzore na njih. Senzori u stvarnom vremenu šalju podatke o zauzetosti parkinga. Podaci koji se unose o mjestu: 
   		\begin{packed_item}
   			\item \textit{Naziv}
   			\item \textit{Opis}
   			\item \textit{Fotografija}
   			\item \textit{Cjenik}
   			\item \textit{Da li je moguća rezervacija}
   			\item \textit{Lokacija}
   		\end{packed_item}
   		 Klijenti na stranici otvaraju kartu sa parkirnim mjestima, odabiru slobodno mjesto i rezerviraju ga ako je to moguće. Nakon toga, klijenti dohvaćaju rutu do parkirnog mjesta koju vrača OSRM. 
   		 Klijent može rezervirati mjesto na 2 načina, prvi je da odabere termin u kojem bi htio rezervirati mjesto, pa mu se na karti prikažu slobodna mjesta u tom terminu. Drugi način je da označi mjesta koja bi htio rezervirati, nakon toga mu se otvori kalendar s slobodnim terminima tih mjesta. Plaćanje parkinga se izvršava prilikom rezervacije ili prilikom dolaska na lokaciju slobodnog parkirališnog mjesta. 
  
   		Projekt ima visoku potencijalnu korist jer na efikasan način organizira parkirališta, a time svojim korisnicima štedi vrijeme jednostavnijim i bržim pronalaskom točne lokacije slobodnog parkirnog mjesta.


		\section{Korisnički zahtjevi}
		
		\textbf{Neregistrirani korisnik }\textit{može slati zahtjev za registraciju sa željenom ulogom (klijent ili voditelj). Za registraciju su mu potrebni:}
		\begin{packed_item}
			\item \textit{Korisničko ime}
			\item \textit{ime i prezime}
			\item \textit{slika osobne}
			\item \textit{IBAN račun}
			\item \textit{email adresa}
		\end{packed_item}
		\textit{Registraciju potvrđuje preko email potvrde. Ako nije registriran onda može vidjeti sva parkirališta koja su u aplikaciji i broj mjesta na tom parkiralištu}\\
		
		\textbf{Administrator }\textit{vidi popis svih registriranih korisnika i njihove osobne podatke. Registriranim korisnicima moze izmjenjivati osobne podatke. Mora potvrditi voditelja parkinga.}\\
	
		\textbf{Voditelj parkinga }\textit{ima ulogu vođenja svojeg parkirališta. Početno mora unijeti informacije o svom parkiralištu i njegovu lokaciju. Informacije o parkiralištu su naziv, opis, fotografija, cjenik i slično. U kartu parkirališta unosi parkirališna mjesta i za svako mjesto postavlja senzor da li ga je moguće rezervirati ili ne. Postoji i parking za bicikle bez naplate i rezervacije. Mora definirati cijenu rezervacije parkirališta ovisno o trajanju. Kroz vrijeme voditelj mora vidjeti statistiku svojeg parkirališta koja se generira iz povijesnih informacija o zauzetosti parkirališnih mjesta u obliku grafova}\\[3cm]
		
		\textbf{Klijent }\textit{vidi zauzetost parkinga na parkiralištu. Pretraživanjem karte odabire svoju lokaciju, tip prijevoza i procjenu trajanja parkinga. Odabire parkiralište i aplikacija mu iscrta rutu do najbližeg slobodnog mjesta i rezervira ga ako je slobodno za rezervaciju. Može rezervirati mjesto na dva načina. Prvi način je da odabere mjesto i otvori mu se kalendar s dostupnim terminima, a drugi način je da odabere željeni termin i na karti mu se prikazu mjesta koja su slobodna u tom terminu. Rezervacije može imati proizvoljno dugo i mogu biti ponavljajuće.}\\
		
		\textbf{Plaćanje }\textit{je omogućeno aplikacijom. Klijent posjeduje aplikacijski novčanik u koji uplaćuje resurse koje koristi za rezervaciju parkinga. Plaćanje se izvodi prilikom rezervacije ili dolaskom do slobodnog mjesta.}
		

		\section{Mogućnost nadogradnje i prilagodbe rješenja}
		Aplikacija, iako dobro osmišljena, naravno ima mjesta i za napredak. Na primjer mogle bi se u aplikaciju, uz parkirališta, dodati i podzemne garaže. Osim toga mogla bi se dodati i parkirališta za autobuse, pošto se naša zemlja jako oslanja na turizam, a autobusna parkirališna mjesta su u gradovima rijetka. S tim bi se funkcionalnostima, uz minimalne promjene, aplikacija značajno poboljšala te imala pokrivena parkirališta za sve vrste cestonvih vozila što bi svima nama olakšalo svakodnevicu.

		\section{Novi aspekt problema i potencijalnih rješenja}
		U odnosu na postojeća rješenja, ovo rješenje pristupa problemu zadatka  zauzimanjem parkirališnog mjesta u stvarnom vremenu, prikazom statistike zauzimanja parkirališnih mjesta za pojedino parkiralište te implementacijom virtualnog novčanika za plaćanje parkirališnih karata.
		
		Kako bi novi pristup bio moguć, potencijalno programsko rješenje mora pružiti sljedeće mogućnosti:
		\begin{packed_item}
			\item \textit{1) ucrtavanje svakog dostupnog parkirališnog mjesta na parkiralištu}
			\item \textit{2) primanje informacije o zauzetosti parkirališnog mjesta pomoću senzora u stvarnom vremenu}
			\item \textit{3) rezervacija konkretnog parkirališnog mjesta na parkiralištu}
			\item \textit{4) traženje parkirališta po terminu u kojem ima slobodnih parkirališnih mjesta}
			\item \textit{6) povezivanje virtualnog novčanika sa bankovim računom .}
		\end{packed_item}
	
			\section{Postojeća slična rješenja}
		
		Pronalazak parkinga je veliki problem u gusto naseljenim gradovima. Ovo je izazov za lokalne vozače, ali i sve one koji se tu nađu kao posjetitelji. Sve više ljudi ima pristup osobnim automobilima, motorima, biciklima ili nekom sličnom obliku prijevoza stoga ne čudi kako, za ovaj problem, na tržištu već postoje različita rješenja od kojih je nekoliko izdvojeno u nastavku.
		
		\textbf{BestParking}
		
		Best Parking je aplikacija usmjerena pronalasku i rezerviranju parkirnog mjesta. Radi svog jednostavnog sučelja i lake uporabe jedna je od najbolje ocijenjenih aplikacija na tržištu. Aplikacija nudi pretraživanje parkirnih mjesta u većini gradova SAD-a. Kada se jednom odabere grad u kojem se traži mjesto, pred korisnika se izbaci karta s prikazom lokacije i cijene parkinga. Aplikacija još omogućuje rezervaciju mjesta, prikaz garaža i parkinga na otvorenom te sortiranje po najbližem ili najjeftinijem parkingu.  
		
		\begin{figure}[h]
			
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/bestparking-front.png}
			\caption{Naslovna stranica BestParking aplikacije}
			
		\end{figure}	
		
		\begin{figure}[h]
			
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/bestparking-search.png}
			\caption{Karta sa označenim parkinzima, njihovim cijenama i mogućnošću rezervacije}
			
		\end{figure}
		
		\textbf{Parkopedia}
		
		
		
		Parkopedia je jedna od najambicioznijih aplikacija ovog tipa. Ideja je napraviti aplikaciju koja će imati popis svih parkirališta na svijetu. U aplikaciji se trenutno nalazi preko 70 milijuna parkirnih mjesta u 89 različitih zemalja. Iako korisnik ne može platiti parking preko ove aplikacija, ona mu omogućuje navigaciju do odabranog parkinga, uvid u radno vrijeme, cjenik i ukupan broj parkirnih mjesta te dodatne informacije koje bi mogle biti zanimljive korisniku.
		
		\begin{figure}[h]
			
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/parkopedia-search.png}
			\caption{Naslovna strana na kojoj se pretražuju gradovi u kojima se traži parking}
			
		\end{figure}
		
		\begin{figure}[h]
			
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/parkopedia-map.png}
			\caption{Karta sa označenim parkinzima i uputama}
			
		\end{figure}
		
		\textbf{SpotHero}
		
		SpotHero aplikacija namijenjena je rezervaciji i plaćanju parkinga  s raznim mogućnostima popusta. Korisniku je omogućeno da pretražuje i uspoređuje parkinge unutar aplikacije. Mjesto se može rezervirati za točan datum i vrijeme te postoji i navigacija do samog parkinga. 
		
		\begin{figure}[h]
			
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/spothero.png}
			\caption{Slike mobilne aplikacije SpotHero}
			
		\end{figure}
		
		\textbf{PayDo}
		
		PayDo je hrvatska aplikacija za lakše plaćanje parkinga. Korisniku je omogućeno vidjeti lokacije parkinga na karti, pratiti povijest parkiranja, pretraživati parkirna mjesta prema različitim opcijama te platiti parking preko aplikacije. Ovu aplikaciju može se koristiti na parkinzima u većini gradova u Hrvatskoj.
		
		\begin{figure}[h]
			
			\includegraphics[width=0.9\linewidth]{./slike/PayDo-collage.jpg}
			\caption{Slike mobilne aplikacije PayDo}
			
		\end{figure}
		

		

		
		
	